終院裁定夥同犯案 (Joint Enterprise) 繼續在香港有效

2011 年屯門黑幫仇殺案，以夥同犯案 (Joint Enterprise) 理由被控謀殺罪成立的青年陳錦成，基於英國最高法院本年初就相關刑法概念有新詮釋，向終審法院申請上訴。

終審法院（包括非常任法官、英國退休上議院大法官賀輔明勳爵 (Lord Hoffmann) ）今日一致裁定，英國新案例 R v Jogee and R v Ruddock 不在香港採納適用，Joint Enterprise 繼續在香港刑法下維持其本身定義及有效。上訴駁回。

From FB page 法律界基層工人 - Charles

好似睇過下，有無多啲background

Joint enterprise好似係Chan wing siu個case到講：只要兩個或以上既同夥有common purpose去犯法（例如搶呀婆錢），如果其中有人做左啲唔係agreed 既野（例如無啦啦用刀捅死人），咁就算啲同夥本身無諗住殺人，但佢地預想到可能佢發生，都會當同罪。（唔知準唔準，無溫書）

Jogee係英國supreme court早前推翻左chan wing siu同埋單單以foreseeability黎入罪，佢地話呢個係a wrong turn in law，而家要證明到同夥都有意圖（intent）先可以入到罪，相對個證明會難左好多好多，因為意圖係subjective除非佢自己認左，否則只能從啲行為去推想，刑事個burden of proof又高

巴打law友？

讀緊，學渣一個

呢個標題有d誤導
Jogee唔係abolish joint enterprise
只不過將個threshold提高左

[刑法#01] 虛構的狼群

在一九八零年五月三十一日，三名意圖行劫的男子按下了一名性工作者住所的門鐘。門鐘響起的一刻，該名性工作者的丈夫亦在屋内，而識趣的他，慢慢走進厨房靜候妻子完成她的交易。在她打開門一瞬間，三名男子持刀强行進入了她的住所，其中一個人要求她跪下來不許動并且立於她身旁以防她有任何反抗，然後其餘兩人就進入房間内搜刮財物。當那兩人驚訝地發現她的丈夫躲在厨房裏時，他們毫不猶豫地將刀子沒入丈夫的身子内，并且隨即逃之夭夭，任由他傷重而亡。在審理期間，這宗案件最關鍵的問題是究竟該名守在女子旁的劫匪應否亦要爲其他兩名劫犯殺人的罪名負責呢？案件一直從香港法院打到當時位于英國的終審法院 – 樞密院(Privy Council)，在聽完各方陳述觀點後，樞密院法官（很大部分的法官都會同時供職於英國本土的最高法院）一致認爲只要參與犯(Secondary Offender/Participant)主觀預見(foresee)到在實行一個共同的犯罪計劃(joint enterprise)(如在上述案例中的搶劫)時共同的犯罪夥伴中有人會有可能殺人，那該名參與犯就算沒有實際的意圖去殺人亦要爲他人的謀殺罪負責。

這宗香港的謀殺案可説是開了歷史的先河，在及後三十年間，英國本土采用了上述香港案件的法律原則，將不少就算沒有意圖殺人但因參與有人傷亡的幫派戰爭、酒吧群毆的人用謀殺罪關進監牢。固然，如果一群人共同商議打劫銀行，并且付諸實行，那一個人在實際執行該共同犯罪計劃時的角色作用（例如他僅僅負責把風）就不應該是一個能讓他推搪打劫罪名的理由。筆者相信大衆亦不會對此有所異議。然而這宗香港的謀殺案將該法律原則的涵蓋範圍擴大，將本不是共同商議但僅是可預見的罪行責任放在所有參與的人肩膀之上。這讓警方和控方能在檢控時未必需要證明誰親手殺了人，只要能夠舉證到各人都可主觀預見到他們的犯罪計劃（雖然很多時候與謀殺罪無關）中有可能出現謀殺案，控方就能以「凶手一定是其中一個人」(Must be one of them)的説辭把所有人以謀殺罪關進監牢。

三十年後，一名英國最高法院在審理兩宗因共同犯罪計劃這一法律原則而被定罪的上訴案件時重新檢視了該法律原則的法理基礎。英國最高法院在頒下判詞時認爲英國法院在三十年前走進了一條恨錯難返的道路。是次最高法院一致認爲僅僅要求控方證明參與犯主觀預見謀殺發生的可能性就可以把參與犯定罪而不需考慮其意圖降低了控方的舉證要求，違反常理，因爲相較於主犯而言，控方不僅是需要證明該名主犯有主觀預見其可能性，還有證明他有意圖導致其發生。控方必須證明參與犯有意圖導致該項結果，而參與犯有主觀的預見僅可當作推測意圖的證據而不是一個自動的入罪因素。

這案件在英國本土引發極大的討論，因爲在過往有不少人因這一原則背負了比自己真正所犯下行爲更嚴重的罪責。雖然英國最高法院的判決對於香港法院不具備約束力，但參照以往香港法庭的做法，香港的終審法院相信在不久的將來會跟隨英國的判決，將這法律原則的涵蓋範圍收窄。

其實在筆者讀刑法時已經對這個原則有相當的懷疑，因爲刑法的基礎就是一人做事一人當，另一個人不應該亦不會對另一個人所犯下的罪行負責（當然如果你對另一個人的犯罪提供協助就另當別論）。細讀1984年的判決和一些學者文獻，我們可以瞭解到這個被英國最高法院認爲錯誤的法律原則是想用於遏制一些影響社會秩序的犯罪幫派和團夥，正如上述所言，警方和控方可以更加容易把一群參與其中不論有沒有實際意圖的人定罪。這可以説這是法院的一個政策性判決，法院當時選擇用判決回應了社會大衆對於結黨犯罪的恐懼(尤其是青少年們所參與的打鬥)。

這一原則將這些的青少年視爲一群會破壞現有秩序的狼群，因而降低入罪標準，將這些被社會認爲不入流的一群人因也許是一個人酒後愚蠢、不可回天的行爲而關進監牢，從此和社會隔絕。有人也許認爲參與在犯罪團夥中的人有道德責任去爲團夥中其他人所做的事（就算不是有共同意圖）負責，但是爲了把這些被標簽爲「廢青」的青少年人送進監獄，而改變舉證標準，這權宜行事是破壞還是加强了法治的基礎，我想讀者自有想法。

縱觀歷史，不同社會都會用獵巫式的行動去製造社會敵人(Enemy within)、危險的他者(dangerous other)去掩蓋而不去正視并努力解決社會自身的問題。尤其在近年，這一法律原則用以把犯事的青少年打成一族狼群，仿佛把他們一一送進監牢就能解決社會衝突，但這僅是自欺欺人。三十年前，因爲一宗香港的劫殺案，法庭爲了回應社會的上對與聚衆犯罪的道德恐慌而走下了一條錯的路。三十年間，這原則讓不少人獲得了不成比例的刑責，含冤忍受超過四十年的牢獄之苦。三十年後，這群人亦已徐徐老去，留下的僅是嘆息。然而這教訓的關鍵在於反思如何讓法庭在回應社會對於某些案件的所產生道德恐慌時不至於作出一些矯枉過正的判決，更加重要的是社會更需明辨究竟問題是真正存在和如此嚴重還是被人用以掩蓋背後的社會問題。

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~